---
permalink: /hibahcme/979
nomor: 979
nama: Wienda Parwitasari
foto:
  filename: pas foto wienda Horizontal.jpg
  type: image/jpeg
  size: 187824
  url: >-
    http://5c4cf848f6454dc02ec8-c49fe7e7355d384845270f4a7a0a7aa1.r53.cf2.rackcdn.com/f2d48075-bc68-42a3-9102-1fd8e8728564/pas%20foto%20wienda%20Horizontal.jpg
seni: lainnya
pengalaman: 14 tahun
website: wiendaparwitasari.blogspot.com
sosmed: 'https://www.instagram.com/wienda_parwitasari/'
file:
  filename: Bersama Niken.jpg
  type: image/jpeg
  size: 3399927
  url: >-
    http://5c4cf848f6454dc02ec8-c49fe7e7355d384845270f4a7a0a7aa1.r53.cf2.rackcdn.com/bac095c5-77e5-4cb3-af48-a2b81d278f48/Bersama%20Niken.jpg
title: 'Ibu, Mengantarmu melihat dunia'
lokasi: Jakarta dan Bali
lokasi_id: ''
deskripsi: >-
  Melahirkan dengan tanpa rasa gelisah, takut konon dapat mengurangi resiko
  terburuk untuk Ibu dan janin. Peranan pendamping untuk Ibu hamil cukup
  diperlukan agar si calon Ibu dapat melahirkan secara bahagia, nyaman. Dukungan
  suami dan keluarga dalam hal ini sangat diperlukan untuk menenangkan dari
  kegelisahan tersebut. Di jaman milenial ini khususnya di kota besar
  berkembang, kini muncul pengganti orang tua yang bernama Doula, seorang
  profesional non medis yang memberikan jasa pendampingan kepada si calon Ibu
  dan juga memberikan edukasi kepada si calon ayah bagaimana cara mendampingi
  atau menangani si calon ibu agar lebih tenang, nyaman dan bahagia dimasa
  kehamilan, melahirkan hingga pasca melahirkan. Didesa desa peranan pendamping
  ini biasanya diperankan oleh Ibu atau kakak perempuan selain suami. Menurut
  Asthra Dymach, seorang Doula yang berdomisili di Jakarta keberadaan Doula saat
  melahirkan dapat mengurangi kekhawatiran dan kegelisahan si calon Ibu bahkan
  si ayah hingga 28 persen. Pembuatan proyek ini ditujukan sebagai edukasi bahwa
  ternyata resiko melahirkan itu bisa diatasi dan menjadi proses yang tidak
  menakutkan. Sebagai output dari pembuatan karya ini adalah pameran photo di
  women international day Maret 2019.
kategori: perjalanan
latar_belakang: "Melihat angka kematian Ibu saat melahirkan maupun pasca melahirkan masih cukup tinggi di Indonesia. Sekitar 80 persen kematian ibu disebabkan komplikasi kehamilan, terutama disebabkan oleh pendarahan,infeksi,aborsi yang tidak aman, preeklampsia dan eklampsia.\r\nBeberapa faktor diduga menjadi penyebab tingginya angka kematian Ibu saat melahirkan di Indonesia diantaranya masalah ekonomi, kurangnya pendidikan reproduksi di sekolah, kurangnya sistem transportasi yang baik, Kurangnya peran serta masyarakat dan keluarga. Untuk di kota kota besar tingkat stres pun cukup mengambil peran. Stres ini bisa berkelanjutan hingga pasca melahirkan diantaranya baby blues yang juga dapat membahayakan ibu dan bayi. Tidak sedikit bayi yang mengalami kekerasan dari sang Ibu pasca melahirkan dan hal ini sering dianggap merupakan kesalahan sang Ibu tanpa mengetahui apa penyebabnya. Di desa syndrom baby blues ini seringkali dianggap kejahatan dan cenderung menyalahkan si Ibu karena minimnya pendidikan mengenai psikologis Ibu setelah melahirkan. Sementara di kota berkembang pengetahuan mengenai baby blues sebenarnya sudah cukup hanya masih banyak yang belum paham bagaimana cara mengatasinya. Dukungan suami sebagai pendamping hidup diduga dapat mengurangi resiko resiko tersebut, namun tidak jarang suami pun bertindak panik dan terhanyut pada psikologis Ibu. "
masalah: >-
  Melahirkan atau persalinan adalah proses keluarnya janin dari dalam rahim ke
  dunia luar dengan proses normal ataupun bedah. Mendengar kata melahirkan
  seringkali mengantar bayangan ke sebuah proses yang cukup mengerikan,
  perjuangan yang luar biasa dengan berbagai resiko. Seringkali juga banyak yang
  menghadapi kendala dengan berbagai macam masalah seperti harus merasakan sakit
  di seluruh tubuh atau perasaan yang tidak menentu di selama kehamilan terutama
  di setiap masa trimester yang bahkan memberikan dampak buruk ke Ibu seperti
  perdarahan, pre eklamsia, eklamsia, kelahiran prematur bahkan kematian
  keduanya. Berlanjut dengan harus merasakan sakit berhari hari jelang masa
  persalinan karena proses kontraksi yang tidak tetap karena "jalan" janin yang
  tidak berkembang semestinya, atau sudah masanya persalinan tapi tidak ada
  tanda tanda dari janin yang kemudian harus mengalami proses medis yang
  "dipaksakan" dengan memberikan suntikan induksi yang konon membuahkan rasa
  sakit yang luar biasa terhadap sang Ibu bahkan tidak sedikit juga berujung
  pada proses bedah. Namun perjuangan belum berhenti. Pasca melahirkan berbagai
  macam masalah pun banyak bermunculan, mulai dari ASI yang tidak keluar hingga
  rasa benci kepada bayi yang sangat berlebih hingga beresiko pembunuhan
  terhadap bayi. Di Indonesia jumlah resiko Ibu hamil saat melahirkan dan pasca
  melahirkan masih cukup tinggi.
durasi: 9 bulan
sukses: "- UU Kementerian kesehatan mengenai peranan Doula/Pendamping Ibu hamil non medis\r\n- Kementrian kesehatan mengenai cara melahirkan yang sehat tak beresiko tidak hanya untuk kaum perempuan tapi juga laki laki\r\n- Kementerian Pendidikan khususnya mengenai pendidikan reproduksi"
dana: '225'
submission_id: 5ab623fcbcd8e847d93072b8
---
